【香港 · 系統結構問題】長文。慎入

五月下旬，我有幸遇上一本啓發性極大的一本書『Thinking in Systems: A Primer』，這本書重要的部分是教曉我怎樣用「系統」這個概念來觀看所有事性，包括政治、民生、甚至子女管教、個人習慣等等。詳細不多講，有意的話自己把書看完，我保證你必有得益。本人亦在數年前看過哈佛榮譽教授 E.O. Wilson 的 『 Consilience 』，書中說到：

[...] The vast majority of our political leaders are trained exclusively in the social sciences and humanities, and have little or no knowledge of the natural sciences. The same is true of the public intellectuals, the columnists, the media interrogators, and think-tank gurus. The best of their analyses are careful and responsible, and sometimes correct, but the substantive base of their wisdom is fragmented and lopsided.

沒有科學知識，亦難有其他理論智識可言。你可反駁，文人可需要科學知識麼？你知道文人亦是懂得心理學、Game Theory、資源管理嗎？你知道鋼琴是數學家發明的嗎？不知道的話沒什甚麼大不了，要去學。不學亦沒有什甚麼問題，你有你的自由。但你什麼都不學，你就變成了一隻羊。在過去一年，你真正學過了甚麼？你能夠把你學到的東西完整的用10至20分鐘解釋嗎？倘若不能，這繼續看本文。

系統問題一、教育

香港，我所認知的香港是中學或之前是重理輕文，但到大學缺相反倒轉，不讀商科就是為自己的將來拿來做賭注。我們所謂的讀書亦不過是背誦試題，嚴重缺乏概念及邏輯上的思考，我們的科學知識有多深，問一問自己能否隨口講出數個中三、中四時數學堂上學過的東西。香港有很多學生很懂得讀書，但不懂得學習，可惜很多學生誤以為讀書便是學習，所以令他們的前途方向迷失至極，最終成為了一隻羊，一隻沒有靈魂的羊，一隻會準時番工，諗辦法升職加人工的羊，一隻以鐵飯碗為目標的羊。

口說是為自己將來及前途著想，但其實只是一個膽怯、不相信自己、不肯為自己真正的未來出一分力的羊。

香港的教育制度由港英政府開始已出現多種弊病，但從來沒有減輕到這個問題的嚴重性。回歸後，問題變得更多元化。數十年來，香港就已經積存了這一大群高分低能的羊隻。亦因為這個原因，那些什麼會考零分而創業發達的例子便令他們覺得這些「個別例子」是遙不可及，恨自己沒有這個運。要記住，Luck is only reserved for the prepared. 你沒有準備好打這場仗，你的運氣亦不會來。

系統問題二、公務員

根據本人非科學及非正式統計，我從來沒有聽過有人想做 EO 或 AO 是因為他們想為香港出一分力，從來只有人功高、福利好、鐵飯碗的說法。若果有一大部分人都抱著這個觀念而進入政府架構，其實亦不難想像到今天的問責高官及某些公僕的思考、危機應變及情緒控制能力未如大眾所望。更甚的是，由於這個是一個系統，這現象已成為了惡性循環。有能力的不會再想入政府行政架構內做事，剩下的就只有不能做事的人。

現在的香港政府之所以變得無能，就是因為數十年來（回歸前）的安穩，令到這個社會缺乏多元化思想，大家都害怕做異類，所以大部分人都跟著羊群走。今天的政府是一個 System Failure因為這個系統已經沒有了可持續性(Sustainability)，隨時能夠被任何衝擊而完全摧毀，剛巧遇著林鄭。

系統問題三、不知系統是什麼一回事

如果你開冷氣，溫度計依然顯示32度高溫，你的汗依然在流，你也會想到冷氣機這個系統出了毛病，你會打電話給電工來搶修，避免自己的肉體受到炎夏的節磨。作為政府元首，自己理應了解自己身處在什麼系統內，對系統內有可能發生的毛病應料如指掌。可惜，林鄭連基本的系統認知也沒有，任由律政司、警務處成為系統的弱點，令政府的管治能力陷入前所未見的低位。可見的是，問題一及問題二是問題三的可疑幫凶。再講，你有聽過羊群中有一位出色的領䄂嗎？

你，是隻羊嗎？你，知道自己有一對翅膀的嗎？

你不學飛，又怎能感受空中任意飛翔的自由？

系統論講環境同功能啦。
乜乜都無講，唔算係系統論喎。

我懷疑ching讀哲學
感覺呢篇野只係序
留名等正文

劉明

留名等睇巴打解說